【逆權運動】中國國安派線人混示威影相 稱供人臉識別系統用

為免被秋後算賬，「唔好影相」是繼各式口號後，在抗爭現場最常聽見的一句呼喊。有抗爭者向《蘋果》爆料，指中國國安過去一年多次要求他於香港遊行示威期間，有酬拍攝參與者的相片，以供中國人臉識別系統使用；至近日，國安再開價15,000人民幣要他到反送中現場拍照。該抗爭者稱冒險爆料，只為提醒每個戰友，並揭露一個事實：「根本香港就無一國兩制。」
相關新聞：【果燃台4pm Live】人人是記者 徵集網民好Q 每日質問克警高層

爆破（化名）去年曾到中國參與示威活動，其間遭中國國安拘留一個月，經歷疲勞轟炸式審問。釋放當日，國安人員帶他到當地一間酒店房，聲稱該房間會是他與國安的聯絡據點，「同我講每次上去都要住返嗰度，呢間房畀咗我，就算放私人物件都得。」他引述國安指，要求他回到香港後，按指示參與不同的示威活動，並拍下參與者的相片，經指定電郵傳回高質素原檔，再約時間到該酒店房內取現金酬金，「佢哋話係畀人臉識別系統用，唔一定要大頭，影到個樣就得，手機影都得。」
爆破回到香港後，多次被要求到不同遊行集會現場「開工」，包括去年7.1、10.1、今年6.4、6.9等，每次數百至數千元不等，並需要留意部份重點人士如陳浩天、長毛等有無出席，「我冇真係影，只係喺facebook求其download啲相。」但因為「工作」關係，他特別留心在場拍攝的其他人，「佢哋會係唔係都影，亂咁影，呢啲人就係同我一樣」，尤其是灣仔入境處天橋上，「特別多呢啲人，無論點鬧都會影。」
相關新聞：【逆權運動】警疑至少6區射過期催淚彈 或變質放山埃毒氣

不過香港多間傳媒在這些集會均有大量相片及影片，國安為甚麼不自行下載？爆破指自己亦曾有同樣疑惑，「佢哋話大陸而家嚴禁翻牆，VPN Block晒，國安都唔得，所以你見之前班帝吧出征全部俾人約飲茶就係咁解。」因此在回到中國「交收」時，他亦會被國安特別委託，「要我喺香港買一堆七日太空卡返去畀佢哋，我問俾大陸海關捉到點算，佢話搵佢哋就得，最多俾人扣幾個鐘。」
到近日反送中運動爆發，爆破多次參與抗爭，同時國安亦積極聯絡要求「開工」，「一開始開1,000（人民幣），我話太危險，佢話叫我開，我開到15,000佢都話無問題」，但最終仍然以人身安全為由拒絕。
訪問期間，國安竟主動致電爆破。他向國安訛稱翌日將有示威者會包圍中聯辦，對方在電話中稱「你就注意收集呢啲嘢（情報）就係㗎啦，唔好去現場度中個頭埋去（參與）。」他又指自己今次可以到場「開工」，對方即回答「如果唔係太激嘢你咪睇睇囉，睇你自己囉」，又抱怨示威者都戴口罩，「全部戴口罩，X你老味，一人做事一人當，你（示威者）咪就係驚囉」，更略帶威脅指「我希望你立場係冇變」、「你香港警察你都要撐」。
爆破表示，自己既然主動向記者爆料，就有心理準備承受風險，目的是為提醒在場戰友小心注意，最少都要戴上口罩保障自己，亦是想帶出一個殘酷事實：「根本香港就無一國兩制。」
時事評論員程翔表示，國安要求香港線人拍照以供人臉識別系統之用是第一次聽聞，但過去身邊有不少社運圈朋友，的確曾在出入境大陸時被國安約談，不停打探香港情報。他稱強力部門在香港安插線眼的做法已非新鮮事，坦言一般人無任何應對方法，但籲港人不應因此而被嚇怕，放棄做自己應該做的事。
記者 佘錦洪
《蘋果》製圖
《蘋果》製圖
-----------------------------
民陣8.18集會
日期：8月18日（星期日）
時間：上午10時至晚上11時
地點：維園
-----------------------------

幫推

行過路過入嚟望下，千載難逢嘅機會啊！！十八區we connect，８２３和理非人鏈，萬人齊築香江路！！！

［和理非升級］一生人一次嘅機會嚟喇！！！！想唔想上Buzzfeed 9GAG？！？！？！？！

國安都用唔到vpn有d流

嘩 咁好賺一定大把人做

推呀